**央齒龍屬**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：）意為「心臟牙齒」，是[蜥腳下目](../Page/蜥腳下目.md "wikilink")[恐龍的一個](../Page/恐龍.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")。其[化石是一顆](../Page/化石.md "wikilink")[牙齒](../Page/牙齒.md "wikilink")，形狀像[心臟](../Page/心臟.md "wikilink")，發現於[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[威爾特郡](../Page/威爾特郡.md "wikilink")，地質年代屬於[侏羅紀中期的](../Page/侏羅紀.md "wikilink")[巴通階](../Page/巴通階.md "wikilink")。在歷史上，央齒龍的分類很不確定，而且經常被歸類於[鯨龍](../Page/鯨龍.md "wikilink")，但近代研究認為牠們是不同的屬，並與[圖里亞龍是近親](../Page/圖里亞龍.md "wikilink")。

## 歷史及分類

在1841年，[理查德·欧文](../Page/理查德·欧文.md "wikilink")（Richard
Owen）將一顆發現於[阿文河畔布拉福的](../Page/阿文河畔布拉福.md "wikilink")[牙齒命名為央齒龍屬](../Page/牙齒.md "wikilink")（該牙齒已經遺失），但當時卻沒有訂立任何[種名](../Page/種.md "wikilink")\[1\]。三年後，他才加入了種名\[2\]。在之後幾十年，他與其他學者都認為牠有可能是著名的[蜥腳下目](../Page/蜥腳下目.md "wikilink")[恐龍](../Page/恐龍.md "wikilink")－[鯨龍的](../Page/鯨龍.md "wikilink")[異名](../Page/異名.md "wikilink")\[3\]\[4\]。在1890年，[理查德·莱德克](../Page/理查德·莱德克.md "wikilink")（Richard
Lydekker）將鯨龍的[牛津鯨龍](../Page/牛津鯨龍.md "wikilink")（*Cetiosaurus
oxoniensis*）歸類於央齒龍，該種當時只有一些牙齒及骨骼\[5\]。另外，他將另一顆發現於[格羅斯特郡](../Page/格羅斯特郡.md "wikilink")[賽倫塞斯特附近的牙齒](../Page/賽倫塞斯特.md "wikilink")（編號BMNH
R1527）加入此種中\[6\]。之後，央齒龍多被歸類於鯨龍，但有些研究人員認為牠們是鯨龍屬的一個種\[7\]。

在2003年，[保罗·厄普丘奇](../Page/保罗·厄普丘奇.md "wikilink")（）及[约翰·马丁](../Page/约翰·马丁.md "wikilink")（）重新研究鯨龍，發現只有很少證據顯示牛津鯨龍的牙齒與該骨骼有關係，而牛津鯨龍的牙齒有與央齒龍的牙齒有差異（央齒龍的牙齒是凸面向[舌頭的](../Page/舌頭.md "wikilink")）。所以，他們支持保留央齒龍這個獨立的屬\[8\]。在2004年，厄普丘奇等人重複這個研究，發現雖然這個牙齒沒有衍徵，但卻是屬於[真蜥腳類](../Page/真蜥腳類.md "wikilink")\[9\]。在2006年的[圖里亞龍命名研究中](../Page/圖里亞龍.md "wikilink")，同時指出央齒龍是這類新巨型[恐龍的近親](../Page/恐龍.md "wikilink")\[10\]。

## 古生物學

央齒龍是巨大的四足[草食性](../Page/草食性.md "wikilink")[恐龍](../Page/恐龍.md "wikilink")\[11\]，但由於缺乏有關的[化石資料](../Page/化石.md "wikilink")，對牠的研究也甚少。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[Category:圖里亞龍類](../Category/圖里亞龍類.md "wikilink")
[Category:侏羅紀恐龍](../Category/侏羅紀恐龍.md "wikilink")
[Category:歐洲恐龍](../Category/歐洲恐龍.md "wikilink")

1.  Owen, R. (1841). Odontography, Part II. *Hippolyte Baillière.* 655
    p.

2.  Owen, R. (1844). Odontography, Part III. *Hippolyte Baillière.* 655
    p.

3.  Phillips, J. (1871). *Geology of Oxford and the Valley of the
    Thames*. Clarendon Press:Oxford, 529 p.

4.  Owen, R. (1875). Monographs of the fossil Reptilia of the Mesozoic
    formations (part III) (genera *Bothriospondylus*, *Cetiosaurus*,
    *Omosaurus*). Palaeontographical Society Monographs 29:15-93.

5.  Lydekker, R. (1890). Suborder Sauropoda. In: Lydekker, R. (ed.).
    *Catalogue of the Fossil Reptile and Amphibia of the British Museum
    (Natural History).* Part 1. Taylor and Francis:London, p. 131-152.

6.
7.  Steel, R. (1970). Part 14. Saurischia. *Handbuch der
    Paläoherpetologie/Encyclopedia of Paleoherpetology*. Part 14.
    Gustav Fischer Verlag:Stuttgart, p. 1-87.

8.  Upchurch, P.M., and Martin, J. (2003). The anatomy and taxonomy of
    *Cetiosaurus* (Saurischia, Sauropoda) from the Middle Jurassic of
    England. *Journal of Vertebrate Paleontology* 23(1):208-231.

9.  Upchurch, P.M., Barrett, P.M., and Dodson, P. (2004). Sauropoda. In:
    Weishampel, D.B., Osmólska, H., and Dodson, P. (eds.). *The
    Dinosauria* (2nd edition). University of California Press:Berkeley,
    p. 259-322. ISBN 0-520-24209-2

10. Royo-Torres, R., Cobos, A., and Alcalá, L. (2006). A giant European
    dinosaur and a new sauropod clade. *Science* 314:1925-1927.

11.